\subsubsection*{Resumen}

\begin{quotation}

	Lo que históricamente y hasta la actualidad se ha desarrollado de la denominada ``sociedad del conocimiento'', son los fundamentos tecnológico-productivos de la economía del conocimiento (salto de calidad en la tendencia de largo plazo a la incorporación del conocimiento en la producción social), sin que se haya constituido aun el ``modelo'' de sociedad o edificio social articulado que haga corresponder la política, la ideología y la cultura con los cambios acontecidos en la economía en los últimos casi treinta años. En esta perspectiva, el camino para la constitución de una sociedad del conocimiento es un camino abierto históricamente, con múltiples direccionalidades potenciales, y en el cual experiencias como la del semedusol contribuyen en un sentido social-participativo. Caracterizar las líneas generales del cambio histórico actual y particularmente de la emergencia de la economía del conocimiento será la primera línea de argumentación del capítulo.

	La segunda línea consistirá en una revisión de las principales experiencias mundiales de embriones de desarrollo de la sociedad del conocimiento, para, sobre esa base, llevar a cabo una caracterización de la situación que se inaugura a la salidad de la reciente crisis global; lo que da paso a una tercera línea argumental, que explora las potencialidades prospectivas de las principales experiencias de creación y aplicación social del conocimiento orientadas a promover una vía de desarrollo inclusiva y participativa de sociedad del conocimiento.

\end{quotation}

\subsubsection{Introducción}

\par 

Actualmente los conceptos de economía y sociedad del conocimiento son casi de uso común en la medida en que la incorporación del conocimiento en los procesos económico-sociales se ha hecho extensiva, lo que al mismo tiempo que ha divulgado la noción de conocimiento y su creciente importancia en la reproducción social, ha hecho inevitablemente más impreciso su uso, cuestión que coexiste con el debate entre los intelectuales –teóricos, políticos, artísticos, etc– sobre qué aspectos de una nueva realidad estos conceptos tienden a expresar, y si, por tanto, se puede hablar ya de la existencia actuante de una economía y sociedad del conocimiento o en que sentido se lo puede hacer.



\par 

El propósito de este capítulo es precisar los conceptos de economía y sociedad del conocimiento y ubicarlos históricamente en la perspectiva amplia del cambio mundial actual, para lo cual la presentación se dividirá en tres apartados: en el primero se discutirán los conceptos de economía y sociedad del conocimiento; en el segundo se presentarán las vías de desarrollo de (los embriones de) la sociedad del conocimiento; para en el tercero proporcionar elementos que contribuyan a responder a la interrogante sobre el desarrollo futuro: ¿hacia una sociedad del conocimiento inclusiva y participativa?



\subsubsection{Economía y sociedad del conocimiento}

\par 

El concepto de economía del conocimiento\footnote{El conocimiento consiste en la reproducción en el pensamiento del mundo material, orientada a la transformación (consciente) de la realidad. El conocimiento es, por tanto, indisoluble de la práctica del sujeto social, de la cual constituye simultáneamente una precondición y un resultado, lo que determina la unidad de conocimiento y práctica, es decir, del conocimiento como condición de la práctica y de la práctica como actividad que genera nuevo conocimiento, el cual, a su vez, será la condición de una nueva práctica modificada. } tiene múltiples acepciones y líneas interpretativas, de entre las cuales aquí se retomará a aquéllas que la entienden como la emergencia de la producción social en un sentido amplio (no sólo actividades industriales, sino crecientemente de servicios también) basada en procesos intensivos en conocimiento  \Parencite{713}, que se traduce en un salto de calidad en la incorporación del conocimiento en la producción social. Sin embargo, el despliegue global de la economía del conocimiento ha tenido lugar bajo la envoltura social-histórica de una nueva fase de desarrollo del capitalismo, a la cual se denominará capitalismo del conocimiento, por lo que la economía del conocimiento constituye un concepto más amplio que aquél, al incluir actividades intensivas en conocimiento que no necesariamente entran en el circuito de valorización del capital (y del conocimiento) –esto es, en la generación de un nuevo valor a partir de valor preexistente \Parencite{752}, como lo es la producción de software libre en sentido estricto\footnote{En el tercer apartado se argumentará ampliamente sobre la especificadad en un sentido histórico-social de la producción y circulación del software libre.}, o bien múltiples procesos de conocimiento llevados a cabo por las cada vez más diversas y numerosas comunidades de conocimiento emergentes que se inspiran en aquella forma de producción y circulación del conocimiento.



\par 

Del capitalismo del conocimiento se han desarrollado sus aspectos tecnológico-productivos fundamentales, sin que haya surgido aun a escala mundial el ``modelo de sociedad'' que articule orgánicamente los cambios acontecidos y en proceso en la economía, con la política (entendida como forma de organización de las clases y grupos sociales en el marco de un compromiso histórico para dirimir el conflicto social), la ideología (entendida como conjunto de representaciones que dan cuenta de la realidad justificando al mismo tiempo un determinado status quo) y la cultura (entendida como modo de vida),  que de viabilidad histórica a la actual fase de desarrollo y la convierta en nueva fase histórica de desarrollo, o edificio social articulado, necesidad que, en el fondo, tiende a ser conceptualizada en las aportaciones más serias a la noción de sociedad del conocimiento, como se explicará más adelante.



\par 

El capitalismo del conocimiento constituye una nueva fase de desarrollo, caracterizada por la conversión del conocimiento en la principal fuerza productiva del crecimiento económico, lo que se traduce en un incremento notable del contenido en conocimiento de la producción social a partir de los años ochenta del siglo anterior  \Parencite{711}\footnote{La aplicación de la ciencia y el conocimiento en la producción social no es novedosa en el capitalismo, al constituir uno de sus aspectos civilizadores, pero esta tendencia secular da un salto de calidad con la revolución tecnológica de la informática y las comunicaciones  \Parencite{705}.}.



\par 

La nueva fase de desarrollo surge de una nueva articulación entre el sector científico-educativo (SC-E) y el conjunto de la producción social, la cual es posible gracias a la revolución tecnológica de la informática y las telecomunicaciones,puesto que ésta posibilita dos nuevos procesos: 1) la articulación inmediata e interactiva del SC-E y la producción social; y 2) la reproducción del conocimiento objetivado en los productos sociales a costos infinitesimales. Específicamente, el software es fundamental en la nueva articulación, ya que al constituir conocimiento codificado y plasmado en un programa que permite la inmediata aplicabilidad del conocimiento, posibilita una articulación directa e interactiva entre el SC-E, en tanto que ámbito social donde se concentra la producción de ciencia y conocimiento, y la producción social, en tanto que ámbito en el que se concentra su aplicación, proceso en el cual tiene lugar una imbricación entre ambos ámbitos sociales, consistente en la dilatación de sus respectivos radios de acción: del primero hacia la aplicación de conocimiento y del segundo hacia su producción, siendo de este último proceso el aspecto realmente novedoso y de mayor importancia. Por consiguiente, el SC-E se convierte en una condición inmediata de la producción, por lo que la producción, circulación y acumulación del conocimiento tiende a incidir e involucrar a todos los ámbitos de la reproducción económica y social, lo que trasciende las instituciones científico-educativas y las empresas e incluye nuevas instituciones económico-sociales de facto formales e informales.



\par 

Por su parte, el despliegue de la revolución informática y de las telecomunicaciones se traduce en una nueva base tecnológica-productiva que tiende a articularse con el toyotismo, en tanto que nueva forma de dirección y organización de los procesos de trabajo, el cual persigue, a diferencia del fordismo, la incorporación de la calidad en los procesos productivos y en el producto social, y, por esa vía, conocimiento, particularmente el conocimiento tácito de los operarios\footnote{El toyotismo persigue objetivos contrarios al fordismo, puesto que se trata de producir pequeñas series de productos diferenciados y variados, incorporando las propuestas de mejora del proceso de trabajo y del producto por parte del operario  \Parencite{702}, es decir, se trata de incorporar en el proceso de valorización el conocimiento fundamentalmente tácito de aquél y no principalmente el despliegue de su trabajo físico.}.



\par 

Por consiguiente, tiene lugar la formación de un ciclo del conocimiento (producción, circulación y acumulación) que incluye al SC-E y la producción, circulación y el consumo sociales, en el cual el gran desafío histórico es la valorización del conocimiento (creación de nuevo valor a partir del conocimiento), que pasará a constituir una nueva contratendencia a la caída tendencial de la tasa de ganancia  \Parencite{746} y  \Parencite{711}\footnote{En el conjunto la ley de la disminución tendencial de la tasa de ganancia sigue operando pero con una nueva contratendencia, que tendrá efectos directos sobre la división del trabajo entre las empresas en el contexto de las cadenas de valor. Para un estudio en profundidad véase y  \Parencite{746} y  \Parencite{711}. }.



\par 

En el nivel macroeconómico, el despliegue de la revolución informática y de las comunicaciones trae consigo la integración de un nuevo complejo tecnológico-productivo, constituido por el conjunto de actividades industriales y de servicios articuladas por las tecnologías básicas del circuito integrado, el software y la digitalización, al cual se denominará sector electrónico-informático (SE-I). El SE-I se convierte en el nuevo núcleo articulador y dinamizador de la producción, el crecimiento y el comercio mundiales, en substitución del complejo automotriz-metalmecánico-petroquímico, propio de la fase de desarrollo fordista-keynesiana, lo que se traduce en un nuevo dinamismo económico o ciclo industrial, con fases expansivas más largas y de mayor crecimiento y fases recesivas más breves y menos profundas. El SE-I dinamiza entonces la fase expansiva de los años noventa, determina la crisis mundial del 2001 y el 2002 y encabeza la recuperación posterior\footnote{La anterior fase expansiva de la economía norteamericana tuvo una duración de nueve años (segundo trimestre de 1991 al segundo trimestre del 2000), una tasa de crecimiento media de 4.1\% de 1995-2000 (contra 4.2\% de 1959-1973) y una tasa media de incremento de la productividad de 3.2\% de 1995-2000 (contra 2.9\% de 1959-1973). El incremento acelerado de la productividad se tradujo en niveles más bajos de desempleo e inflación y en incrementos importantes del salario real  \Parencite{744} y   \Parencite{784}. En cambio, en la contracción económica del 2001-2002 sólo hubo tres trimestres recesivos (2000-3, 2001-1 y 3) y tuvo una duración de diez trimestres (2000-3 – 2002-4)  \Parencite{784}, aunque en ello incidió la situación de incertidumbre que se creó con posterioridad al 11 de septiembre del 2001, derivada de los atentados terroristas, la crisis de la aviación comercial, la guerra de Irak y el aumento en los precios del petróleo.}, a partir de un proceso de reestructuración tecnológico-productiva con consecuencias en su despliegue espacial mundial y su división internacional e interindustrial del trabajo véase  \Parencite{746} y  \Parencite{711}.



\par 

Sin embargo, como se ha adelantado previamente, las transformaciones en curso en la economía no se han acompañado aun de cambios correspondientes en la polítca, la ideología y la cultura, hasta culminar en un nuevo tipo de Estado; ámbitos estos últimos del cambio que tienen sus propios condicionantes y pudieran no consumarse, abortando históricamente todo el proceso  \Parencite{753} y  \Parencite{746}\footnote{En términos de Gramsci una nueva fase del capitalismo no puede constituirse sin la formación de un nuevo bloque histórico, es decir, sin una nueva hegemonía del grupo social que dirige el cambio de una fase de desarrollo a otra (o de época histórica). La consideración de la relación dialéctica, y no determinista en un sólo sentido, entre estructura y superestructura por Gramsci, lo hace romper con el determinismo económico de la Tercera Internacional, del mismo modo en que la articulación de la teoría shumpeteriana del ciclo industrial con la teoría gramsciana de las unidades orgánicas del capitalismo rompe con el determinismo tecnológico de la primera.}.



\par 

Por consiguiente, el concepto de sociedad del conocimiento, en la medida en que engloba estos ámbitos del cambio histórico no concretados aun, constituye un concepto, en lo esencial, todavía ``vacio de realidad'', pero que expresa una direccionalidad necesaria del cambio histórico, con formas embrionarias en sus aspectos culturales, ideológicos, políticos e institucionales, que podrían articularse y constituirse en una utopía social actuante capaz de desencadenar la energía política de la sociedad  \Parencite{753}. Por ahora de la sociedad del conocimiento se han desarrollado primordialmente una multiplicidad de comunidades de conocimiento, las cuales, según las aportaciones de P. David y D. Foray constituyen el agente principal del cambio en esa dirección, puesto que la concreción de la sociedad del conocimiento dependería de la proliferación de aquéllas  \Parencite{704}



\par 

Pero, desde el punto de vista que aquí se desarrolla, la proliferación de las comunidades de conocimiento es sólo una condición necesaria pero no suficiente para la consecución de esa utopía social, puesto que se requiere, además, que la sociedad del conocimiento se constituya en el eje articulador de un proyecto hegemónico de una clase social fundamental por su ubicación en la producción social\footnote{La hegemonía consiste en la capacidad de convencimiento de una clase social fundamental (desempeña una función decisiva en la producción de la riqueza social) sobre sus fines históricos al resto de la sociedad, lo cual implica la capacidad de articular una visión del mundo que sea compartida por el conjunto de la sociedad y que se traduzca en una forma de acción o práctica social correspondiente  \Parencite{753}. }, en grado de convencer al resto de la sociedad de la pertinencia de los objetivos históricos que se propone, los cuales deben incorporar y articular los objetivos e intereses del resto de la clases y grupos sociales y proporcionar una perspectiva de desarrollo futuro al conjunto de la sociedad en el marco de una visión común del mundo, y sobre la base de los cambios ocurridos en la economía, que, como se ha visto, están orientados a un salto de calidad en la incorporación del conocimiento en la producción social\footnote{En su crítica a la teóría clásica del postindustrialismo (que consiste en la correspondencia entre el conocimiento como fuente de la productividad y el crecimiento, el tránsito de la producción de bienes a la de servicios y la centralidad de las ocupaciones calificadas –ejecutivas, profesionales y técnicas–) Castells plantea que su problema radica en la falta de distinción entre la ``estructura de la sociedad informacional'' y ``lo específico de la trayectoria histórica de un país determinado''  \Parencite{785} o lo que en otros trabajos he denominado la distinción entre fase y vía de desarrollo  \Parencite{712}. En realidad el problema para entender la relación entre economía y sociedad del conocimiento no radica en ello, sino en una concepción teórica no determinista y unilareral de la relación entre economía y política, ideología, cultura e instituciones como la desarrollada por Gramsci (Véase  \Parencite{712})}.









\section[Vías de desarrollo de la sociedad del conocimiento]{Vías de desarrollo de (los embriones de) la sociedad del conocimiento}

\par 

En el marco histórico del surgimiento y desarrollo del capitalismo del conocimiento sin la existencia aun de una sociedad actuante del conocimiento, la crisis global actual determina el agotamiento de una primera etapa del despliegue de la nueva fase de desarrollo, caracterizada por el surgimiento de sus elementos tecnológico-productivos esenciales en el marco de la proyección superestructural\footnote{La estructura económica es el resultado de patrones recurrentes de acción y expectativas en interrelación íntima con una base tecnológico-productiva, que se mantiene por que algunos grupos y clases que se benefican del status quo logran difundir ideas, instituciones y condiciones materiales de soporte que la reproducen. La superestructura consiste en la elaboración compleja de la estructura en la conciencia de los hombres, lo que determina su praxis social. En términos de Gramsci la unidad entre estructura económica y superestructuras política, ideológica y cultural constituye un bloque histórico  \Parencite{753}.} más importante y de mayor alcance hasta el momento: el neoliberalismo.



\par 

En tanto que desarrollo superestructural, el neoliberalismo persigue dar cauce al despliegue de los fundamentos tecnológico-productivos de la nueva fase de desarrollo y restaurar la dominación de las clases dominantes, que se había visto fuertemente cuestionada hacia finales de los años setenta del siglo anterior  \Parencite{707}, pero evitando, en lo esencial, el complejo y extremadamente peligroso problema de la revolución pasiva como fundamento de una nueva hegemonía sobre las clases y grupos subalternos, es decir, excluyendo el difícil proceso de incorporación y asimilación de los intereses y elementos políticos, ideológicos y culturales de las clases subalternas en un proyecto hegemónico propio de las clases dominantes, a partir de los siguientes lineamientos económico-políticos de proyección superestructural: 1) el “fin de la historia” como lucha de ideologías y clases sociales, y el sopraviento del capitalismo y el liberalismo político ante el derrumbe de la Unión Soviética y el Pacto de Varsovia, como sistema de hegemonía internacional y contrincante en el orden mundial bipolar de la segunda posguerra\footnote{La tesis de F. Fukuyama elaborada en 1989 sobre el fin de la 	historia tiene un carácter eminentemente teleológico, que busca contraponerse al supuesto carácter teleológico de la concepción marxista de la historia.  \Parencite{706} } 2) la búsqueda del reconocimiento y el individualismo por el liberalismo, los cuales pueden realizarse debido a que el libre mercado, los derechos de propiedad (privada) y la prosperidad material se retroalimentan recíprocamente con una cultura universal de consumo; 3) una transferencia hacia la sociedad civil de la responsabilidad tradicional del Estado de hacer frente a las necesidades básicas de sobrevivencia de los grupos marginalizados por medio de la provisión de servicios sociales e inversión en infraestructura; 4) supeditación de la política a la democracia de mercado y los derechos de propiedad, y emergencia de las redes comunitarias de sobrevivencia para hacer frente a las necesidades sociales que anteriormente eran responsabilidad del Estado  \Parencite{758}\footnote{De acuerdo con estos principios económico-políticos 	en 1989 se formula el llamado Consenso de Washington, que sistematiza las políticas a seguir por los países en desarrollo (particularmente los latinoamericanos) para incorporarse al neoliberalismo  \Parencite{749}}; y 5) contención, en lo esencial, de toda esta proyección superestructural en la trama institucional-social interna de los países heredada de la fase de desarrollo precedente, aun cuando reformada en términos de la reducción del papel del Estado a garante “neutro” de la reproducción económica-social -sin intervencionismos activos\footnote{Lo que implica una tendencia a la sustitución de las instituciones permanentes por los contratos temporales bajo una lógica subyacente de acelerar la operación de las fuerzas del mercado. Además se generan nuevas instituciones cuasigubernamentales privadas-públicas para promover desarrollos de proyectos específicos como el caso del Reino Unido bajo el gobierno de Tatcher  \Parencite{785}}, y, en el marco internacional, en el sistema de hegemonía de Estados triunfante a la caída del Muro de Berlín y hegemonizado por Estados Unidos\footnote{La finalización de la segunda guerra mundial y la consiguiente derrota del fascismo implica la extensión del ``modelo'' ``americano'' de sociedad (o ``americanismo''), nacido del New Deal, a la casi totalidad de los países capitalistas avanzados, y la conformación de un sistema ``americano'' de hegemonía de Estados constituido por instituciones internacionales tales como Naciones Unidas, Fondo Monetario Internacional, Banco Mundial, GATT y OTAN. Se trata de un sistema de Estados, hegemonizado por Estados Unidos, que impone el multilateralismo económico político y militar en oposición al bilateralismo prevaleciente desde el siglo XIX hasta el período de entreguerras  \Parencite{747}. A partir de la caída del Muro de Berlín el gran desafío internacional para Estados Unidos ha sido recomponer su sistema de hegemonía de Estados para extenderlo a escala global, dando cabida al despliegue del capitalismo del conocimiento y la globalización como dimensión espacial del primero}.



\par 

El neoliberalismo ha tendido a articularse con el posmodernismo como principio ideológico-cultural de representación de la realidad y acción del sujeto en el mundo, que concibe a aquélla como una (múltiples) realidad (es) en constante cambio y fragmentaria (s) (sin interrelación entre sus partes constitutivas), que no sigue una línea de continuidad con el pasado, rompiendo, por tanto, con la idea de progreso (histórico). Se trata, en consecuencia, de una realidad inaprehensible en la que toda filosofía totalizadora que persiga un cambio del conjunto de la realidad resulta inviable y criticable, siendo la única praxis posible la individual o de grupos específicos, determinada fuertemente por los contextos locales y de carácter necesariamente pragmático \Parencite{707}\footnote{El posmodernismo rompe con el modernismo en los siguientes términos: 1) la historica como proceso progresivo; 2) la capacidad del hombre de aprehender la realidad social y el progreso histórico; 3) el hombre como ser racional; 4) el sujeto masa; y 5) la búsqueda de lo nuevo, lo experimental, por sobre las tradiciones  \Parencite{707}}.



\par 

El neoliberalismo ha coexistido con dos grandes grupos de experiencias de proyección superestructural alternativas, aun cuando con algunos rasgos en común, de alcance mucho más limitado, que igualmente han tendido a articularse en su dimensión ideológica-cultural con el posmodernismo, y en las cuales la función hegemónica se utiliza, alternativa y predominantemente, ya sea en su dimensión consensual, como en los países escandinavos, o bien en su dimensión coercitiva, como en el sudeste asiático, con algunas excepciones.



\par 

En los países escandinavos el Estado “social” es el resultado de un compromiso social entre los empresarios y el movimiento socialdemócrata, consistente en la adopción y adaptación de los principios del “americanismo” y la cultura de masas\footnote{El ``americanismo'', en tanto que orden social o bloque histórico, se sintetiza en el Estado ``social'' (``benefactor'' o ``asistencial'') como cristalización institucional del orden social, e implica al keynesianismo, como modelo teórico de crecimiento económico a partir de la demanda interna agregada, y al corporativismo social, en tanto forma de organización de las clases sociales y solución del conflicto social en la distribución del producto  \Parencite{747}. }, que habían surgido en Estados Unidos en la época del New Deal como proyección superestructural del fordismo, a la realidad escandinava durante el periodo de entreguerras, con la especificidad de que el crecimiento durante la posguerra estuvo fuertemente orientado a la exportación.



\par 

La originalidad de los países escandinavos en la actualidad consiste en haber conciliado su integración en la globalización y el desarrollo del capitalismo del conocimiento, que se ha traducido un crecimiento promedio por arriba de la Euro-área y de los países de OCDE\footnote{\url{http://www.oecd.org/statsportal/}}, con la permanencia del Estado “social”, si bien reformado para adaptarlo a la nueva realidad económica en los siguientes términos: 1) desregulación de los mercados financieros; 2) descentralización de la negociación tripartita (gobierno, empresarios, sindicatos) a los ámbitos regionales y locales\footnote{En el caso de Noruega la negociación tripartita está 	orientada a la promoción de la innovación industrial  \Parencite{751} }; 3) orientación del seguro de desempleo hacia la promoción de la capacitación y la movilidad laboral, constituyendo la política activa en el mercado laboral uno de los principales instrumentos de intervensionismo estatal; y 4) introducción de mecanismos de mercado en empresas estatales y privatización de algunas empresas  \Parencite{751}.



\par 

Se trata entonces de un grupo de países que ha logrado un ascenso en la división internacional del trabajo basada en el conocimiento  \Parencite{745}, apoyándose en una readecuación de su bloque histórico de posguerra a la integración en la globalización y el desarrollo del capitalismo del conocimiento, a partir de un importante proceso de desarrollo de la sociedad civil, inclusión social en los procesos de conocimento y una amplia protección social a las clases y grupos subalternos, proceso en el cual el caso más destacado es el de Finlandia, debido a su carácter de late comer y su acelerado ascenso\footnote{En términos, por ejemplo, de competitividad, productividad e 	inversión en conocimiento  \Parencite{750} y  \Parencite{710} }.



\par 

En el otro extremo se encuentran los países del sudeste asiático, que han aprovechado la herencia de Estados autoritarios con fuerte intervención en la economía y control sobre la sociedad civil, para promover la formación de Estados desarrollistas que han logrado encauzar coercitivamente los recursos sociales a los procesos de innovación, aprendizaje tecnológico y producción de conocimiento, creando simultáneamente mecanismos de protección social selectivos para grupos específicos. En esta perspectiva los casos más destacados son los de Corea y Taiwán, debido a que con posterioridad a la crisis de 1997-1998, que actuó como un catalizador de procesos iniciados con anterioridad, los mecanismos de protección social se extendieron de los operarios de las grandes firmas a grupos sociales amplios y desfavorecidos, en una doble dinámica que combina el ascenso a procesos más intensivos en conocimiento y valor agregado, y, por tanto, que son menos dependientes de los costos laborales industriales, con los propios efectos sociales de la crisis y la intensificación de los procesos de re-localización de la producción posteriores a ella, particularmente en el caso de Taiwán  \Parencite{708}\footnote{Singapur y Hong Kong no llevan a cabo reformas sociales extensivas e inclusivas como las de Corea y Taiwán con posterioridad a la crisis, y continúan con sus modalidades de Estados desarrollistas con políticas sociales selectivas y exclusivas, heredadas de su etapa común como colonias inglesas  Detrás de ellos, en esa perspectiva, se encuentran la segunda generación de tigres asiáticos y China con su herencia particular de “socialismo” de Estado. Un caso particularmente interesante es India con su sistema de gobierno democrático e integración internacional predominante en procesos medianamente intensivos en conocimiento.}.



\par 

Finalmente, otros grupos de países son los de Europa del Este, cuya capacidad de gestión estatal-institucional es significativamente menor en relación con las experiencias precedentes, ante los procesos de democratización, privatización y fraccionamiento político que siguieron a la caída de la Unión Soviética y el Pacto de Varsovia, o bien los latinoamericanos, quienes al adherirse activamente en el proyecto neoliberal sólo han podido conformar bloques sociales regionales de innovación, que han dado lugar a aglomeraciones industriales locales y actividades muy específicas de integración exitosa en la globalización y desarrollo del capitalismo del conocimiento, pero siempre inscritas en un marcado proceso de exclusión social.









\section[¿Hacia una SC inclusiva y participativa?]{¿Hacia una sociedad del conocimiento inclusiva y participativa?}

\par 

Dentro de los movimientos orgánicos alternativos al curso actual del desarrollo del capitalismo del conocimiento, dirigidos por grupos subalternos y en grado de proporcionar un carácter inclusivo y participativo a la nueva superestructura emergente, se encuentra la producción y circulación de software libre (SL) y parcialmente la del software de fuente abierta (SFA) (la parte que se fundamenta en la comunidad de desarrolladores). Esta forma de producción-circulación se ha convertido en el referente y ``modelo'' productivo, organizativo e ideológico-cultural del amplio movimiento social en línea de creación y circulación de conocimiento libre, que incluye importantemente al movimiento artístico libre que se produce y circula bajo la Licencia del Arte Libre y el sistema de licencias Creative Commons  \Parencite{783} y  \Parencite{782}. 



\par 

Ello es así en la medida en que ambas formas de producción-circulación de software implican una forma histórico-social superior de producción y circulación del conocimiento sin valorización del mismo –en el caso del SFA sin su valorización inmediata -, que, por tanto, resuelve la contradicción esencial del capitalismo, y, específicamente, de su fase actual de desarrollo, entre los caracteres social de la producción y social-acumulativo del conocimiento, por una parte, y el carácter privado de su apropiación, por la otra, debido a que en esta forma de producción a los caracteres social de la producción y social-acumulativo del conocimiento corresponde un carácter social de la apropiación del producto (social), limitada exclusivamente por el conocimiento necesario para acceder a él, de lo cual se deriva su ritmo inusitadamente acelarado de crecimiento reciente, muy por encima de la producción y circulación privadas de conocimiento.



\par 

Se trata, además, de una forma de producción y organización sociales que implica una economía social del valor de uso y de la abundancia, en la medida en que el software como forma de existencia del conocimiento no se produce por su carácter abstracto de conocimiento indiferenciado, sino por su utilidad concreta, cuyos costos de reproducción son, además, infinitesimales, lo que se traduce en que un programador-usuario proporciona a la comunidad una copia de su producto que puede ser reproducida infinidad de veces a costos mínimos, constituyendo entonces múltiples copias, a cambio de una copia de otros pedazos de software para llevar a cabo nuevas modificaciones al código, o bien para su uso a partir de las modificaciones hechas por otros. Estos aspectos revolucionarios de la producción del SL y parcialmente de la de SFA se detallarán a continuación.



\par 

La producción del SL y parcialmente la del SFA en su forma desarrollada actual consiste en una fábrica virtual mundial, interconectada por internet, en la cual grupos de trabajadores auto-constituidos, entre los cuales existe una relación informal, trabajan en paralelo –y no en cascada- en copias separadas de código y envían propuestas de modificación a un punto central de ensamble, en el cual se aplica un estricto control de calidad. El carácter auto-organizado de la producción coincide, por tanto, con una disciplina jerárquica estricta, relación en la cual el compromiso voluntariamente asumido por los programadores para llevar a cabo innovaciones sobre un pedazo de software, las cuales contribuirán a resolver problemas propios, cohesiona los objetivos individuales con los generales de la producción en su conjunto, mientras que la revisión constante por parte de los pares (grupos de trabajo en paralelo encargados del desarrollo de otros pedazos software con los cuales se busca que el pedazo A se integre para desempeñar una funcionalidad compleja integral) aseguran máximos desempeño y calidad  \Parencite{701}.



\par 

A diferencia de los productos intensivos en conocimiento o de la parte inmaterial de la producción social que entra en el circuito de valorización del conocimiento, lo específico de la producción del software libre (SL) consiste en los siguientes aspectos: 1) se lleva a cabo por trabajo (vivo) complejo intelectual que no se encuentra sometido a una relación salarial; 2) el producto no se destina al intercambio, sino que se lo produce en tanto que valor de uso; y 3) el producto no se encuentra sometido al régimen de derechos de propiedad intelectual. Al constituir un modelo de producción y organización social ubicado en los confines entre la producción del conocimiento para su uso inmediato y la producción con fines de valorización, esto es, entre la comunidad de desarrolladores autorganizados y la producción para el mercado, el SFA se encuentra regido por los mismos principios descritos precedentemente en la parte de la forma de organización que se sustenta en la comunidad de desarrolladores, pero por principios antagónicos en la parte que se basa en el mercado, a saber: 1) se lleva a cabo por trabajo (vivo) complejo intelectual que se encuentra sometido a una relación salarial; 2) el producto se destina mediatamente al intercambio; y 3) el producto se encuentra sometido a algún régimen de derechos de propiedad intelectual.



\par 

En lo referente al trabajo que da origen al SL y la parte basada en la comunidad de desarrolladores del SFA, se trata de trabajo complejo intelectual altamente calificado, que no se encuentra en una relación antagónica con sus medios de producción (equipo de cómputo, software especializado, etc.) sino que es poseedor de los mismos, así como de la fuerza de trabajo desplegada. Específicamente el SFA se apoya en ese tipo de trabajo y, además, puede sustentarse en trabajo asalariado en relación antagónica con sus medios de producción en el caso de las empresas de SFA, en las que la figura del desarrollador puede asumir dos modalidades básicas: a) desarrollador “tradicional” con tareas en la comunidad; y b) desarrollador comunitario con salario\footnote{El primero escribe software, participa en la relación de la empresa con el mercado y contribuye en los foros comunitarios, 	contando con un sistema de control del código fuente, el cual periódicamente se hace público a la comunidad. Por su parte, el segundo es un programador comunitario de tiempo completo que la empresa llega a contratar, situación en la que el código fuente se pone a disposición en un servidor público en tiempo real  \Parencite{789}. Esta modalidad de trabajo podría ser entendida como una nueva 	forma de trabajo a “domicilio” en la que el programador comunitario es subsumido por el capital.}.



\par 

En cuanto al producto, en el SL se trata de software que se produce en tanto que valor de uso, es decir, que el objetivo de la producción está determinado por la utilidad que el producto puede proporcionar al desarrollador-usuario, lo que implica que su valor no se mide por el conocimiento-trabajo (abstracto) contenido en él, sino por la capacidad útil inherente a sus características concretas de resolver un problema informático de funcionalidad o aplicación. Esto implica que la producción es inmediatamente para el consumo –sin la intermediación del mercado-, y que la circulación del producto no tiene más límites que el conocimiento necesario para acceder a él, llevándose a cabo preferentemente por medio de internet\footnote{El advenimiento de Internet es 	determinante en el revolucionamiento en la forma de producción 	y circulación del SL/SFA, así como su alcance social.}, aun cuando es posible su ingreso al circuito de la valorización mediante su captura por empresas que lo distribuyen y proporcionan servicios especializados y de soporte\footnote{Considerando que la producción 	del software incluye los servicios especializados y el soporte, de 	acuerdo con la definición de Marx del proceso de producción 	(que incluye el desplazamiento físico del producto hasta el 	lugar del consumo, que en este caso sería equivalente a los 	servicios posventa, o, en otros términos, poner el producto 	en el lugar y la situación de ser consumido). El ejemplo 	clásico es la empresa \emph{MySQL AB} (adquirida en enero del 	2008 por \emph{Sun Microsystems} que a su vez fue adquirida por Oracle en 2009) que produce MySQL (sistema de gestión de base de datos relacional, multihilo y multiusuario con más de seis millones de instalaciones) bajo un esquema de licenciamiento dual: a) como SL bajo la Licencia Pública 	General (véase más adelante), en cuyo caso la distribución es gratuita pero la empresa ofrece soporte y servicios especializados que se pagan (modalidad específica que constituye el ejemplo de este primer caso); y b) como SFA bajo otro tipo de licencia que permite su incorporación en un desarrollo de SP de la empresa adquiriente, en cuyo caso el software se vende. Lo anterior es posible porque la empresa posee el \emph{copyright} sobre la mayor parte del código fuente. }.



\par 

En el caso del SFA la producción es mediatamente para el mercado pero inmediatamente para el consumo, lo que implica que el software puede ingresar al circuito de la valorización mediante su customización y venta al usuario final por una empresa (la que adicionalmente puede proporcionar servicios especializados y soporte técnico)\footnote{El ejemplo clásico es la 	empresa Red Hat que se ha convertido en el proveedor más 	importante de Linux y SFA empresarial, para lo cual lleva a cabo 	desarrollos a la medida y soporte y servicios especializados. Otro 	ejemplo es la red Orixo de pequeñas y medianas empresas de 	Bélgica, Francia, Alemania, Italia, Reino Unido y Suiza que 	producen SFA customizado para aplicaciones masivas criticas de 	Apache y tecnología Java/XML relacionada para grandes 	usuarios  \Parencite{788}.}, o bien un pedazo de software producido en la comunidad de desarrolladores ser integrado posteriormente como un módulo en un desarrollo de software propietario más amplio -que, por tanto, ha sido producido bajo una relación salarial-, y de este modo entrar al circuito de la valorización del conocimiento mediante la venta del producto integrado en el mercado, lo que se traduce en la generación de una ganancia para el propietario del software integrado, es decir, la empresa de SFA\footnote{Empresas como IBM y Sun 	Microsystems aportan grandes recursos al desarrollo del sistema 	operativo Linux (hasta el 2006 IBM había invertido US\$100 	millones o el 20\% del costo estimado del desarrollo de Linux) para, 	bajo un esquema de SP, desarrollar herramientas y aplicaciones 	específicas basadas en esa plataforma, principalmente para el 	mercado del software empresarial y de servidores ( \Parencite{816}, consultado 28/04/06).}.



\par 

Por último, el SL no se encuentra sometido a ningún régimen de derechos de propiedad intelectual, en la medida en que su producción, distribución y consumo se encuentran regidas por la Licencia Pública General (GPL por sus siglas en inglés o en un juego de palabras el \emph{copyleft}), que determina que el dominio del producto es social a perpetuidad, es decir, que el software desarrollado puede ejecutarse, copiarse, modificarse por medio de la manipulación de su código fuente y distribuirse las nuevas versiones libremente por el conjunto de la sociedad.



\par 

Por su parte, el SFA se encuentra regido por la iniciativa de la Definición de Fuente Abierta (DFA) (\emph{Open Source Definition}), que permite que el software se redistribuya en los términos de la GLP sin que ello sea obligatorio  \Parencite{750}, abriendo así la posibilidad para que un pedazo de software desarrollado por la comunidad de desarrolladores se incorpore en un software propietario integrado más amplio, que sí esté regido por derechos de propiedad intelectual y que, por tanto, sí devengue una ganancia monopólica ligada a la distribución mediante licencias de uso exclusivo\footnote{Existen otras licencias como la de Distribución Estándar 	de Berkeley (Berkeley Standard Distribution) en la cual un 	programador está autorizado a realizar modificaciones a un 	código abierto y después venderlo como código 	cerrado, sin que el “propietario” original tenga acceso al 	código cerrado o pueda modificarlo}.



\par 

El principio ideológico-cultural de representación de la realidad y acción del sujeto correspondiente con esta forma de producción y organización social consiste en la cultura del regalo, la cual crea una propia identidad que cohesiona a la comunidad en torno a valores basados en la reciprocidad, bajo el principio de que el desarrollo de las habilidades y los medios de producción de los otros incrementa la capacidad de la comunidad de devolver lo proporcionado al individuo donante\footnote{\url{http://en.wikipedia.org/wiki/Gift\_economy}}, por lo que el estatus social depende más de lo que se da que de lo que se tiene, lo cual se encuentra sustentado en una idea de la propiedad como “posesión” de aquello sobre lo que se trabaja, y no sobre el producto de esa actividad  \Parencite{750}.



\par 

Por consiguiente, esta forma de producción y organización sociales supone, en términos de la teoría marxista del socialismo un estadio de desarrollo en el que los hombres pasan a dominar sus condiciones de producción y sus productos, en lugar de ser dominados por ellos, y, potencialmente, posibilita el tránsito a una situación histórica con dos características inéditas en el devenir de la humanidad, a saber: 1) la conversión del desarrollo de las fuerzas productivas de la sociedad en un fin en sí mismo, más allá de su carácter de necesidad, situándolo entonces en el “reino de la libertad”\footnote{“La riqueza real de la sociedad 	y la posibilidad de ampliar constantemente el proceso de su 	reproducción no depende de la duración del plustrabajo 	sino de su productividad (\ldots) el reino de la libertad sólo 	comienza allí donde cesa el trabajo determinado por la 	necesidad y la adecuación a finalidades exteriores (\ldots Se 	trata del) desarrollo de la fuerzas humanas considerado como un fin 	en sí mismo (\ldots) que sin embargo sólo puede florecer 	sobre aquel reino de la necesidad como su base”,  \Parencite{752}}; y 2) el control por el “intelecto colectivo” de las condiciones de vida sociales\footnote{ “El desarrollo del capital fixe revela hasta que punto el 	conocimiento social general se ha convertido en fuerza productiva 	inmediata, y, por tanto, hasta que punto las condiciones del proceso 	de la vida social misma han entrado bajo los controles del \emph{general intellect y remodeladas conforme al mismo. Hasta que punto las 	fuerzas productivas sociales son producidas no sólo en la 	forma de conocimiento, sino como órganos inmediatos de la 	práctica social, del proceso vital real” }  \Parencite{815}.}.



\par 

En esa perspectiva histórica la producción de SL constituye un germen en el capitalismo, y, específicamente, en su fase actual de desarrollo, de una sociedad comunista superior, cuyas posibilidades de desarrollo van aparejadas con el desarrollo tecnológico actual, en la medida en que el contenido en conocimiento de la producción social tiende a aumentar, lo que supone el creciente uso del software, como nueva forma de existencia del conocimiento, en tanto que insumo de la producción social en su conjunto.



\par 

Sin embargo, ese germen de comunismo tiende a ser contenido por el desarrollo del SFA, en la medida en que indirectamente incorpora a la comunidad de desarrolladores en el circuito de la valorización del conocimiento y la convierte en una forma (pos) moderna de trabajo a domicilio -en la que los desarrolladores insertos en una forma de producción poscapitalista son subsumidos por el capital, bajo diversas modalidades\footnote{Marx entiende como trabajo a 	domicilio al trabajo subsumido al capital pero fuera de la fábrica, 	comúnmente inmerso en relaciones de producción 	precapitalistas. La especificidad de esta nueva forma de trabajo a 	domicilio es que se trata igualmente de trabajo subsumido al capital 	fuera de la empresa, pero inmerso en relaciones de producción 	poscapitalistas.}, pero, paradójicamente, con ello el SFA nutre simultáneamente el propio desarrollo de la comunidad de desarrolladores, y, por consiguiente, la forma de organización social que sustenta el SL. 



\par 

Lo anterior perfila una encrucijada histórica en las entrañas del capitalismo del conocimiento, en la que el germen de producción comunista representada por el SL tiende a ser contenido por el desarrollo del SFA, aun cuando éste nutre simultáneamente el desarrollo de la comunidad de desarrolladores, al tiempo que ambos enfrentan, aun cuando el SFA complementa también, el desarrollo del software propietario, con lo que junto a la modalidad predominante de desarrollo del capitalismo de conocimiento, basada en este último, se desarrolla una con mayor participación social representada por el SFA, así como el germen de una modalidad de desarrollo social alternativa y poscapitalista a partir del SL.



\par 

¿Será esta forma de producción y organización sociales capaz de articularse con otras formas de producción social del conocimiento y constituirse en un proyecto de los grupos subalternos en grado de constituir una contra-hegemonía que proporcione un carácter verdaderamente inclusivo y participativo, dirigido por las clases y grupos subalternos, a la sociedad del conocimiento? Este es el gran desafío del amplio movimiento del conocimiento libre.






